\chapter{Ablauf der Studie}

\section{Vorbereitung}

Um folgende Schritte ermöglichen zu können, wurden knapp 40 verschiedene Smart-Geräte im Vorfeld recherchiert, um eine realistische App erstellen zu können.

\subsection{Versionen der App}

Für diese Studie wurden insgesamt 3 verschiedene Versionen einer App entwickelt, die jeweils einen anderen Informationsgehalt liefern.
\begin{itemize}
	\item \textbf{Version A} bietet ausschließlich den Namen der einzelnen Sensoren, die zu den verschiedenen Smart-Geräten gehören. Dies ist demnach der geringste Informationsgehalt. Außerdem geschieht das Umstellen der Einstellungen über einen bereits in Android enthaltenden Schalter.
	\item \textbf{Version B} hingegen erweitert Version A mit einer Zusammenfassung der Funktionsweisen der einzelnen Sensoren. Diese sind nur einen Satz lang und enthalten grundlegende Informationen, die dem Nutzer erklären, wofür dieser Sensor benötigt wird. Die Schalter aus Version A bleiben dabei erhalten.
	\item  \textbf{Version C} bietet die meisten Informationen im Vergleich zu den anderen Versionen. Der Schalter wurde durch ein Dialogfenster ersetzt, welches beim Tippen auf das Einstellungsfeld erscheint. Dieses Fenster zeigt detaillierte Informationen über die Funktionsweise, den Zugriff der Daten durch Dritte und die Folgen für die Deaktivierung des Sensors. Nur dort kann der Zugriff auf den Sensor ein- oder ausgeschaltet werden. Für die Anzeige des Sensorstatus existiert auf der rechten Seite jeweils ein Textfeld, welches entweder \textcolor{green}{\textbf{Aktiviert}} oder \textcolor{red}{\textbf{Deaktiviert}} zeigt. 
\end{itemize}

\subsection{Definition des kontrollierten Experiments}

Für die Studie wurde ein kontrolliertes Experiment mit etwa 15 Teilnehmern geplant. Man entschied sich für eine \textit{Within-Subjects}-Methode, das heißt jeder Teilnehmer testet jede der drei Versionen. Außerdem wurde die Reihenfolge der verschiedenen Versionen durch das Lateinische Quadrat Verfahren vorgegeben, um Lerneffekten vorzubeugen.\\
Für diese App sind insgesamt 24 Smart-Geräte samt Sensorenbeschreibungen ausgesucht worden. Alle Geräte auf einmal zu zeigen wäre kein realistisches Szenario, daher wurden hier 8 unterschiedliche Zettel pro Version entwickelt, die jeweils 3 verschiedene Geräte und Sensoren enthielten, die die Teilnehmer einmal umgestellt haben sollten. So ging man sicher, dass jedes Gerät einmal angeschaut wurde. Da mit 15 Teilnehmern geplant wurde, gab es zwei Kopien aller 24 Zettel.


\section{Durchführung}

Im Folgenden wird die Durchführung des kontrollierten Experiments erklärt. Die hier genannten Fragebögen wurden der einfacheren Handhabung halber digitalisiert und während dem Studienverlauf als Online-Fragebogen-Tool präsentiert. Die Vorlagen dafür sind im Anhang (\ref{anhang}) zu finden.


\subsection{Vorfeedback}

Zuerst wurde jedem Teilnehmer ein Vorfragebogen ausgeteilt, in dem sie verschiedene Fragen zu Smart-Geräten und Smartphones ausfüllen sollten. Hierbei ging es vor allem um die Erfahrung, die der Versuchsteilnehmer mit diesen Geräten hat. 

\subsection{Durchlauf für eine Version der App}


Bevor die Testperson mit einer Version anfangen konnte, sollte sie einen der Zettel ziehen, der nach Benutzung weggelegt wurde. Die Versuchsperson fing anschließend an, die Sensoren auf dem Zettel und zusätzlich mindestens drei weitere ihrer Wahl umzustellen. Währenddessen wurde der Bildschirm des Tablets aufgezeichnet. Als die Person mit der App fertig war, füllte sie jeweils einen System-Usability-Scale Fragebogen aus. Danach wurde die nächste Version gezeigt.


\subsection{Nachfeedback}

Im Anschluss sollte die Testperson einen nachträglichen Fragebogen ausfüllen, der die Bedienbarkeit bewertet. Zusätzlich gab es Raum für Verbesserungsvorschläge.

\section{Gesammelte Daten}

Während der Studie wurden folgende Daten pro Person erhoben:
\begin{itemize}
	\item Einverständniserklärung
	\item Vorfragebogen (siehe \ref{vor})
	\item Drei Zwischenfragebögen (siehe \ref{sus})
	\item Bildschirmaufnahme des Tablets
	\item Aufgewendete Zeit zum Ändern der Einstellungen
	\item Nachträglicher Fragebogen inklusive Verbesserungsvorschlägen (siehe \ref{nach})
\end{itemize}